
             <h>工行实行风险控制:贷款超过6成不享受优惠利率 
            
            <h>姚泳湫 
                        


            　　<h>贷款超房价6成难享优惠利率；20万10年期房贷每月需多供60.97元  
            　　<p>日前，央行实行房贷新政，提高房贷利率。而在广州，四大国有银行和各大股份制银行都纷纷在近日出台房贷新政细则：对大多数购房贷款都执行下浮利率，即贷款利率可按相应期限档次贷款基准利率的0.9倍执行。当中，占广州最大业务量按揭银行———中国工商银行广东省分行也是如此执行新利率方案。 

            　　<p>然而，记者近日发现，该行部分支行为了控制风险，在审批房贷的实际操作过程中，对于贷款成数是房价6成或低于6成的贷款执行下浮利率，而对于大部分贷款成数高于房价6成的贷款则执行基准利率。并且，据工行指定的数家按揭公司提供的标准数据看，目前前来申请房贷的客户绝大部分要求的贷款成数都超过房价6成以上。 

            　　<h>贷款6成以上未能享受优惠利率 
            　　<p>不久前，李小姐在海珠区广州大道南买了一套28万元的房子，交了8万元的首期款，并向工行某支行申请20万10年期的房屋贷款，贷款数约是房价的7成，采用等本息还款法。在正式供楼前，李小姐按目前各大银行普遍执行的下浮利率（5.51％），先行计算了一遍供款额，得出月供款额为2171.51元。 

            　　<p>不过，当银行同意贷款的通知书批下来时，李小姐却发现：银行却以基准利率6.12％来计算她的利息，她每月需要归还本息2232.48元，比用下浮利率计算的月供2171.51元多出60.97元。对此，李小姐大为不解，表示是否银行存在错算。 

            　　<p>对此，工行方面解释表示，由于李小姐申请的贷款成数占房款比例过高，银行评估为风险偏高，所以要对李小姐执行基准利率。据了解，目前部分工行支行对贷款成数过高的房贷执行基准利率，其判别的界限一般在6成，如果房贷成数是6成或低于6成，就执行下浮利率（即基准利率的0.9倍），如果房贷成数高于6成就执行基准利率。 

            　　<p>据了解，房贷利率上调后，广州四大国有银行和各大股份制银行都按照央行规定的下浮利率执行，其中中国工商银行广东省分行宣布的新利率执行方案是：贷款用于购买自用普通住房的，贷款利率可按相应期限档次贷款基准利率的0.9倍执行。同时，结息方式和还款方式按现行规定执行，合同期内贷款利率仍实行一年一定。不过，在实际操作中，工行部分支行对于贷款成数高于房价6成的房贷个案，就并非执行下浮利率的5.51％（年利率），而是一般按照基准利率6.12％（年利率）计算利息，两者利息差达0.61个百分点。 

            　　<h>其他银行未见有此做法 
            　　<p>而通过多间按揭公司在加息后经手的个案看来，除了工行部分支行对于超过6成的房贷按揭执行基准利率外，其他银行均未见有此类似做法。不过有部分银行就会按照总行规定，对于在本行做第二套房子贷款的客户，执行基准利率和提高首付。 

            <p>同时，从统计的个案可看到，目前大部分买家到银行申请房贷，一般数目要求都会在房价的6成以上，最为普遍的做法是首付3成，7成按揭。而且这些买家大多属于自住型购房者，加息并未影响他们的购房欲望，并且大都偏向于少交一些首期，而将存款用在装修等其他用途上，宁愿多些向银行借款，多还一些利息。对于银行这种做法，不少买家只能抱怨，却也无可奈何。 

            　　<p>所以，有业内人士表示，工行部分支行采取这种高按揭成数高利率的做法，无疑是银行控制风险、提高收益的有效手段之一，但这种做法另一方面又会进一步提高自住购房者的购房成本，影响他们的购房热情。 

    
